---
author: Nicolas Revéret
hide:
    - navigation
    - toc
title: Des règles et des lettres
tags:
    - string
    - dictionnaire
difficulty: 205
---



On se donne une chaine de caractères appelée `motif` ainsi qu'un ensemble de règles du type "*Si le caractère lu est un* `#!py a` *, remplace-le par* `#!py ab`".

L'ensemble de ces règles est stocké dans un dictionnaire Python dans lequel :

* une clé est un caractère lu,
* et la valeur associée est une chaine de caractères par laquelle le caractère doit être remplacé.

Si le caractère lu ne fait pas partie des clés du dictionnaire, il n'est associé à aucune règle et est donc recopié à l'identique.

???+ example "Exemple"

    On prend pour règles `#!py {'a': 'ab', 'b': 'ac', 'c': 'd'}`.

    On prend pour motif de départ `#!py 'a'`.

    Après **une** transformation on obtient `#!py 'ab'`.

Il est aussi possible d'effectuer cette transformation plusieurs fois de suite en l'appliquant à chaque étape au résultat de l'étape précédente.

???+ example "Exemple"

    On garde pour règles `#!py {'a': 'ab', 'b': 'ac', 'c': 'd'}`.

    On prend pour encore motif de départ `#!py 'a'`.

    Après **une** transformation on obtient `#!py 'ab'`.

    Après **deux** transformations on obtient `#!py 'abac'`.

    Après **trois** transformations on obtient `#!py 'abacabd'`.


Vous devez écrire deux fonctions Python :

* `transformation(motif, regles)` prend en argument un motif initial (une chaine de caractères) ainsi qu'un ensemble de règles (un dictionnaire) et renvoie la chaine obtenue après **une** transformation.

* `n_transformations(motif, regles, n)` prend en argument un motif initial (une chaine de caractères), un ensemble de règles (un dictionnaire) ainsi qu'un entier `n` et renvoie le résultat obtenu après `n` transformations.

???+ example "Exemples"

    ```pycon title=""
    >>> regles = {"a": "ab", "b": "ac", "c": "d"}
    >>> motif = "a"
    >>> transformation(motif, regles)
    'ab'
    >>> n_transformations(motif, regles, 2)
    'abac'
    >>> n_transformations(motif, regles, 3)
    'abacabd'
    >>> motif = "abc"
    >>> transformation(motif, regles)
    'abacd'
    >>> n_transformations(motif, regles, 3)
    'abacabdabacdd'
    >>> motif = "ddddd"
    >>> n_transformations("ddddd", regles, 50)
    'ddddd'
    ```

{{ IDE('exo') }}
